\begin{itemize}
    \item Колмогоров А. Н. и др. Алгебра и начала анализа : учебное пособие для 10-го класса средней школы
    \item Алгебра и начала анализа, 9 класс / под ред. А. Н. Колмогорова. — 1975
    \item Перельман Я. И. Живая геометрия теория и задачи. — 1930
    \item Извольский Н. А. Геометрия на плоскости (планиметрия). — 1
    \item Беляева Э. С., Монахов В. М. Экстремальные задачи. — 1977
    \item Александров А. Д. и др. Геометрия пробный учебник для 9—10 классов средней школы. — 1983
    \item Гарднер М. Есть идея! — 1982
    \item Шень А. Х. Геометрия в задачах. — 2017
    \item Дорф П. Я. Наглядные пособия по математике и методика их применения в средней школе. — 1960
    \item Лиман М. М. Практические задачи по геометрии. — 1961
    \item Скопец З. А., Жаров В. А. Задачи и теоремы по геометрии (планиметрия). — 1962
    \item Клопский В. М. и др. Геометрия : учебное пособие для 9—10 классов / В. М. Клопский, З. А. Скопец, М. И. Ягодовский ... 1978. — 256 с. 
    \item Овчинкин В.А. Сборник задач по общему курсу физики. Часть 1. Механика. Термодинамика и молекулярная физика - 2005
    \item Овчинкин В.А., Раевский А.О., Ципенюк Ю.М. Сборник задач по общему курсу физики. Часть 3. Атомная и ядерная физика. Строение вещества 2009г
    \item Козел С.М., Лейман В.Г., Локшин Г.Р., Овчинкин В.А., Прут Э.В. Сборник задач по общему курсу физики. Часть 2. Электричество и магнетизм. Оптика 2000 г
    \item Беклемишев Д.В. Курс аналитической геометрии и линейной алгебры 2005г
    \item Генденштейн, Кирик, Гельфгат: 1001 задача по физике с ответами, указаниями, решениями
\end{itemize}