Задача оптимального транспорта (Optimal Transport) является одним из ключевых понятий в области математической экономики, теории вероятностей, теории изображений и машинного обучения. Она представляет собой проблему определения оптимального способа перемещения массы из одной распределенной системы в другую с минимальными затратами или стоимостью. Основная идея заключается в том, чтобы найти наилучшее соответствие между двумя распределениями, учитывая их форму и объем.

Постановка задачи от Монге начинается с рассмотрения двух вероятностных распределений \( \mu \) и \( \nu \) на двух метрических пространствах \( \mathcal{X} \) и \( \mathcal{Y} \). Задача состоит в поиске отображения \( T: \mathcal{X} \rightarrow \mathcal{Y} \), которое переводит распределение \( \mu \) в распределение \( \nu \), минимизируя некоторую функцию стоимости. Функция стоимости обычно является мерой сходства между элементами из \( \mathcal{X} \) и \( \mathcal{Y} \), такой как квадрат расстояния. Математически задача Монге формулируется как:

\[ \inf_{\gamma \in \Pi(\mu, \nu)} \int_{\mathcal{X} \times \mathcal{Y}} c(x,y) \, d\gamma(x,y), \]

где \( \Pi(\mu, \nu) \) обозначает множество всех возможных совместных распределений \( \gamma \) на \( \mathcal{X} \times \mathcal{Y} \) с фиксированными маргинальными распределениями \( \mu \) и \( \nu \), а \( c(x,y) \) — функция стоимости перевозки массы из \( x \) в \( y \).

С другой стороны, постановка задачи от Кантаровича вводит понятие потенциала. Задача состоит в поиске потенциала \( \phi: \mathcal{X} \rightarrow \mathbb{R} \), который минимизирует функционал стоимости:

\[ \inf_{\phi} \left( \int_{\mathcal{X}} \phi(x) \, d\mu(x) + \int_{\mathcal{Y}} \psi(y) \, d\nu(y) \right), \]

где \( \psi \) — обратная функция к \( \phi \). Таким образом, отображение \( T: \mathcal{X} \rightarrow \mathcal{Y} \) получается из градиента потенциала.

Обе постановки задачи имеют широкий спектр приложений, включая согласование распределений в машинном обучении, обработку изображений, экономическую теорию и транспортную логистику. Оптимальный транспорт представляет собой мощный математический инструмент для анализа и моделирования различных процессов с перемещением массы.
