Модель Transformer является архитектурой глубокого обучения, предназначенной для обработки последовательных данных, таких как тексты или временные ряды. Она была предложена в статье "Attention is All You Need" и стала одной из самых инновационных архитектур в области обработки естественного языка.

Основной компонент модели Transformer - это механизм внимания (Attention Mechanism). Он позволяет модели сосредоточиться на наиболее важных частях входных данных при выполнении задач, таких как машинный перевод или обработка текста.

Механизм внимания в Transformer состоит из трех основных частей:

1. Query, Key, Value (QKV): Это три набора весов, которые модель изучает во время обучения. Они используются для вычисления весов входных данных и определения их важности для каждого элемента. Формально, для каждого элемента \(x_i\) во входных данных, вычисляются query \(q_i\), key \(k_i\) и value \(v_i\) векторы:

\[ q_i = x_iW_q, \]
\[ k_i = x_iW_k, \]
\[ v_i = x_iW_v, \]

где \(W_q\), \(W_k\), \(W_v\) - матрицы весов, которые модель обучает.

2. Attention Scores: После вычисления query и key векторов, для каждого элемента \(x_i\) вычисляются attention scores \(e_{ij}\) по формуле:

\[ e_{ij} = \frac{q_i \cdot k_j}{\sqrt{d_k}}, \]

где \(d_k\) - размерность ключевого (или запросового) пространства. Этот шаг позволяет модели оценить важность каждого элемента входных данных для каждого другого элемента.

3. Веса внимания (Attention Weights): Attention scores преобразуются в веса внимания \( \alpha_{ij} \) с помощью функции softmax:

\[ \alpha_{ij} = \frac{\exp(e_{ij})}{\sum_{j'} \exp(e_{ij'})}. \]

Эти веса показывают, какую важность модель придает каждому элементу данных при решении конкретной задачи. 

После вычисления весов внимания, они умножаются на соответствующие значения (value) и суммируются, чтобы получить итоговый взвешенный вектор, который представляет собой выход механизма внимания.

Механизм внимания в Transformer может быть использован в нескольких вариантах: внутри блоков кодировщика и декодировщика для обработки последовательных данных в машинном переводе, внутри блоков самовнимания (self-attention) для обработки последовательных данных в других задачах, таких как генерация текста или анализ сентимента.

Таким образом, механизм внимания в модели Transformer позволяет ей эффективно обрабатывать и анализировать последовательные данные, учитывая их важность и контекст.
